\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage{listings}
\usepackage[section]{placeins}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{src/}}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm} 

% Для листинга кода:
\lstset{ %
language=c++,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С++)
basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

% Для измененных титулов глав:
\usepackage{titlesec, blindtext, color} % подключаем нужные пакеты
\definecolor{gray75}{gray}{0.75} % определяем цвет
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}} % длина линии в 20pt
% titleformat определяет стиль
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}


% plot
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}


\begin{document}
\titleformat{\chapter}[block]
{\normalfont\huge\bfseries}{\thechapter.}{1em}{\Huge}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-19pt}{20pt}
	
\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape\LARGE МГТУ им. Баумана \par}
	\vspace{3cm}
	{\scshape\Large Лабораторная работа №7\par}
	\vspace{0.5cm}	
	{\scshape\Large По курсу: "Анализ алгоритмов"\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseriesПоиск по словарю\par}
	\vspace{2cm}
	\Large Работу выполнил: Кривозубов Влад, ИУ7-53Б\par
	\vspace{0.5cm}
	\LargeПреподаватели:  Волкова Л.Л., Строганов Ю.В.\par

	\vfill
	\large \textit {Москва, 2020} \par
\end{titlepage}

\tableofcontents

\newpage
\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\paragraph{\space\space}
Цель работы: изучение алгоритмов поиска в словаре. В данной лабораторной работе рассматривается стандартный алгоритм поиска слова, бинарный, поиск при помощи сегментов, поиск при помощи сегментов, сформированных по принципу частотности. В ходе лабораторной работы предстоит:
        
\begin{itemize}
	\item изучить алгоритмы поиска слова: стандартный алгоритм поиска слова, бинарный, поиск при помощи сегментов, поиск при помощи сегментов, сформированных по принципу частотности;
	\item реализовать четыре алгоритма поиска слова на одном из языков программирования;
	\item сравнить алгоритмы поиска слова.
\end{itemize}



\chapter{Аналитическая часть}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В данной части будут рассмотрены теоретические основы применяемых алгоритмов.
		
\section{Постановка задачи} 
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Словарь - это ассоциативный контейнер, который работает по принципу ключ значение\cite{dict}. Он схож по своему применению с вектором и массивом. Ключом может быть все что угодно. От обычной переменной до класса. Для того, чтобы в словаре найти нужное значение, необ- ходимо найти ячейку с нужным ключом, затем получить из нее значение. Для поиска ячейки с нужным ключом можно воспользоваться следующими алгоритмами:

\begin{itemize}
	\item простой перебор;
	\item бинарный поиск;
	\item использование сегментов;
	\item использование сегментов, сформированных по принципу частотности.
\end{itemize}

\section{Простой поиск}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
 Простейший алгоритм поиска - линейный. Эталонный массив просматривается последовательно от первого до последнего элемента. Наилучший случай - нужное слово стоит на первом месте. Наихудший случай - слова нет в массиве (или стоит на последнем месте) вывод можно сделать после просмотра всего массива. Достоинство простота реализации. Недостаток большое время работы реализации.

\section{Бинарный поиск}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Бинарный поиск производится в упорядоченном массиве. При бинарном поиске искомый ключ сравнивается с ключом среднего элемента в массиве. Если они равны, то поиск успешен. В противном случае поиск осуществляется аналогично в левой или правой частях массива. На каждом шаге осуществляется поиск середины отрезка по формуле mid = (left + right)/2. Если искомый элемент равен элементу с индексом mid, поиск завершается. В случае если искомый элемент меньше элемента с индексом mid, на место mid перемещается правая граница рассматриваемого отрезка, в противном случае левая граница. Наихудший случай - слово стоит на одной из границ массива. Наилучший случай - слово стоит в середине массива.

\section{Использование сегментов}
\paragraph{\space\space\space\space\space}
Заводится структура, которая хранит в себе каждую букву алфавита и нижнюю и верхнюю границы этой буквы в словаре. При поиске слова определяется первая буква слова. В созданной структуре данных определяются границы для поиска. Производится поиск внутри этих границ, а не внутри всего словаря.

\section{Использование сегментов, сформированных по принципу частотности}
\paragraph{\space\space\space\space\space}
Заводится структура, которая хранит в себе каждую букву алфавита и количество ключей в словаре, начинающихся с этой буквы. Структура сортируется по убыванию количества ключей. Затем, опираясь на полученный в структуре порядок букв, сортируется словарь по первой букве. Получится так, что наиболее часто встречающиеся первые буквы окажутся в начале словаря.

\section*{Вывод}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
\paragraph{\space\space\space\space\space}
В данном разделе были рассмотрены общие принципы алгоритмов поиска по словарю.

\chapter{Конструкторская часть}
\paragraph{\space\space\space\space\space}
В данном разделе будут рассмотрены основные требования к программе и схемы алгоритмов.

\section{Требования к программе}
\textbf{Требования к вводу:}
На вход подается ключ. Ключей более 1000 штук. Все они - уникальные фамилии+имена бойцов UFC. Значение - количество нанесенных хайкиков.
\newline
\textbf{Требования к программе:}
\begin{itemize}
\item корректный поиск значения по ключу.
\end{itemize}
 
\section{Схемы алгоритмов}
\paragraph{\space\space\space\space\space}
На рисунке 2.1 представлена схема алгоритма линейного поиска, на рисунке 2.2 схема алгоритма бинарного поиска, на рисунке 2.3 - схема алгоритма с сегментацией, на рисунке 2.4 - схема алгоритма cхема сегментации по принципу частотности.
\begin{figure}[!htb]
        	\center{\includegraphics[scale = 1]{linear}}
        	\caption{линейный поиск}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
        	\center{\includegraphics[scale = 1]{binary}}
        	\caption{бинарный поиск}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\center{\includegraphics[scale = 1]{segmented}}
	\caption{алгоритм с сегментацией}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\center{\includegraphics[scale = 1]{segmentedFrequency}}
	\caption{алгоритм сегментации по принципу частотности}
\end{figure}

\section*{Вывод}
\paragraph{\space\space\space\space\space}
В данном разделе были рассмотрены требования к программе и схемы алгоритмов. 

\chapter{Технологическая часть}
\paragraph{\space\space\space\space\space}
В данном разделе обосновывается выбор ЯП и среды разработки, а также представлены листинги с кодом алгоритмов и тестирование разработанных функций.

\section{Выбор ЯП}
\paragraph{\space\space\space\space\space}
В качестве языка программирования был выбран Swift так как этот язык используется мной для IOS-разработки \cite{Swift}. Средой разработки выбран Xcode \cite{Xcode}.

\section{Листинг кода алгоритмов}
\paragraph{\space\space\space\space\space}
В данном блоке будут представлен листинг следующих алгоритмов:
\begin{itemize}
	\item алгоритма простого поиска(листинг 3.1);
	\item алгоритма бинарного поиска(листинг 3.2);
 	\item алгоритма сегментного поиска(листинг 3.3);
	\item алгоритма сегментации по принципу частотности(листинг 3.4).
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=алгоритм линейного поиска]
func linearSearch(dict: [(String, Int)], key: String) -> Int? {
	for pair in dict {
		if pair.0 == key {
			return pair.1
		}
	}
	
	return nil
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=алгоритм бинарного поиска]
func binarySearch(dict: [(String, Int)], key: String) -> Int? {
	var low = 0
	var high = dict.count
	
	while low <= high {
		let mid = (low + high) / 2
		
		if mid >= dict.count {
			return nil
		}
		
		if key < dict[mid].0 {
			high = mid - 1
		} else if key > dict[mid].0 {
			low = mid + 1
		} else {
			return dict[mid].1
		}
	}
	
	return nil
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=алгоритм с сегментацией]
func segmentsSearch(dict: [(String, Int)], segments: [(Character, Int, Int)], key: String) -> Int? {
	let letter = key.first!
	var left = -1, right = -1
	
	for segm in segments {
		if letter == segm.0 {
			left = segm.1
			right = segm.2
			break
		}
	}
	
	for i in left..<right {
		if dict[i].0 == key {
			return dict[i].1
		}
	}
	
	return nil
}

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=алгоритм сегментации по принципу частотности]
func segmentsSearchWithFrequency(dict: [(String, Int)], key: String) -> Int? {
	for pair in dict {
		if pair.0 == key {
			return pair.1
		}
	}
	
	return nil
}
\end{lstlisting}

\section{Тестирование разработанных функций}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Разработанные функции были протестированы и результаты тестирования представлены на рисункках 3.1, 3.2, 3,3.

\begin{itemize}
	\item тест на поиск хайкиков, нанесенных Jacare Souza(Рис. 3.1);
	\item тест на поиск хайкиков, нанесенных Stipe Miocic(Рис. 3.2);
	\item тест на поиск хайкиков, нанесенных Nate Diaz(Рис. 3.3).
\end{itemize}

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{Jacare}
	\caption{тест на поиск хайкиков, нанесенных Jacare Souza}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{Stipe}
	\caption{тест на поиск хайкиков, нанесенных Stipe Miocic}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{amigo}
	\caption{тест на поиск хайкиков, нанесенных Nate Diaz}
	
	\paragraph{}
	По результатам тестирования алгоритмы работают верно.
\end{figure}

\paragraph{}
\section{Вывод}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В данном разделе были рассмотрены  листинги кода и тестирование разработанных функций.


\chapter{Исследовательская часть}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В даннном разделе будет проведен сравнительный временной анализ алгоритмов. Был проведен замер времени работы каждого из алгоритмов на ноутбуке Macbook Air, процессор i5, 4 ядра. Время определялось путем получения среднего из 30 замеров с использование функции mach-absolute-time() из системной библиотеки Darwin.

\section{Сравнительный анализ на основе замеров времени}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Были проведены слудующие замеры времени работы алгоритмов и их можно увидеть на рисунках ниже:
\begin{itemize}
	\item алгоритма простого поиска(таблица 4.1);
	\item алгоритма бинарного поиска(листинг 4.2);
	\item алгоритма сегментного поиска(листинг 4.3);
	\item алгоритма сегментации по принципу частотности(листинг 4.4).
\end{itemize}

\begin{table} 
	\centering
	\caption{Время работы алгоритма простого поиска(в секундах)}
	\begin{tabular}{|c c|} 
		\hline
		Случай & Время \\ [0.8ex] 
		\hline
		Лучший & 0.04 \\
		\hline
		Средний & 0.05 \\
		\hline
		Худший &0.06 \\
		\hline
		Не найден & 0.07\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table} 
	\centering
	\caption{Время работы алгоритма бинарного поиска(в секундах)}
	\begin{tabular}{|c c|} 
		\hline
		Случай & Время \\ [0.8ex] 
		\hline
		Лучший & 0.004 \\
		\hline
		Средний & 0.009 \\
		\hline
		Худший &0.02 \\
		\hline
		Не найден & 0.025 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table} 
	\centering
	\caption{Время работы алгоритма сегментного поиска(в секундах)}
	\begin{tabular}{|c c|} 
		\hline
		Случай & Время \\ [0.8ex] 
		\hline
		Лучший & 0.01 \\
		\hline
		Средний & 0.03 \\
		\hline
		Худший &0.05 \\
		\hline
		Не найден & 0.06 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table} 
	\centering
	\caption{Время работы алгоритма сементизации по принципу частотности(в секундах)}
	\begin{tabular}{|c c|} 
		\hline
		Случай & Время \\ [0.8ex] 
		\hline
		Лучший & 0.02 \\
		\hline
		Средний & 0.04 \\
		\hline
		Худший &0.06 \\
		\hline
		Не найден & 0.064\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\newpage
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В рамках данного эксперимента сравнивались замеры времени для различных реализаций алгоритмов при различных входных данных. Первый замер проводился для слова, находя- щегося в самом начале словаря. Второй замер для слова, находящегося на последнем месте словаря. Третий замер для несуществующего ключа в словаре. Четвертый замер проводил- ся для каждого имеющегося в словаре ключа, результат делился на количество ключей в словаре. На рис. 4.1 представлены графические результаты эксперимента.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{analyzis}
	\caption{сравнение временных характеристик алгоритмов поиска}
\end{figure}

\section*{Вывод}
\addcontentsline{toc}{section}{Вывод}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
По результатам тестирования все рассматриваемые алгоритмы реализованы правильно. Самым эфективным оказался алгоритм с использованием алфавитных сегментов. Самым долгим - алгоритм простого поиска.


\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Цель была достигнута и задачи лабораторной работы были решены. В ходе лабораторной работы я изучил алгоритмы поиска слова: простой, бинарный, с использованием сегмента, с сегментацией по частотному принципу, реализовал четыре алгоритма поиска слова.

\addcontentsline{toc}{chapter}{Список литературы}
\begin{thebibliography}{3}
\bibitem{Swift} 
Swift Programming Language [Электронный ресурс].
https://swift.org/documentation/
(дата обращения: 21.10.2020).
\bibitem{Xcode}
Introducing Xcode 12 [Электронный ресурс].
https://developer.apple.com/xcode/
(дата обращения: 1.12.2020).
\bibitem{dict}
Просто о списках, словарях и множествах или ТОП 5 структур данных// [Электронный ресурс]. Режим доступа: https://habr.com/ru/post/232009/ (дата обращения: 8.12.20).

\end{thebibliography}


\end{document}